\documentclass[french]{exam}
\input{../../../preambules/mes_packages_lua}
\input{../../../preambules/style_act}
\header{\textbf{Chapitre C3.} \textcolor{gray!60}{Seconde}}
{}
{\themeMatiere}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{AN.} Composition des atomes, espèces et entités chimiques}
\section{\infos}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{docs}
  \doc{Construire un atome}{construction}
  L'Université du Colorado met à disposition de nombreuses animations
  très utiles pour l'apprentissage de la Physique Chimie.
  \tcblower
  \centering
  %
  \qrcode[height=1.5cm]{https://phet.colorado.edu/sims/html/build-an-atom/latest/build-an-atom_fr.html}
  
  \url{https://phet.colorado.edu/}
  % 
  \doc{Présentation de l'animation}{animation}
  Voici une image de l'animation lors de son ouverture. Pour cette activité, il
  faut choisir la case "Symbole".
  \tcblower
  \centering
  \includegraphics[scale=.15]{animation}
  % 
  \doc{Espèces et entités chimiques}{entites}
  \begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Une \emph{espèce chimique} est une collection d'un très grand nombre 
    d'\emph{entités chimiques} identiques.
    \item Une \emph{entité chimique} peut être un ion, un atome ou une 
    molécule.
    \item Il existe deux types d'espèces chimiques :
    \begin{dinglist}{217}
      \item \textbf{les espèces moléculaires}, comme le sucre, qui sont consitué d’atomes ou
      de molécules;
      \item \textbf{les espèces ioniques}, comme le chlorure de sodium, constituées
      d’ions. Tous les solides de ce type ont des noms « composés », indiquant \emph{le nom du
      cation et celui de l’anion} dont ils sont constitués.
    \end{dinglist} 
  \end{itemize}
  % 
  \doc{Formules des espèces chimiques}{especes}
  \begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item La formule d'une molécule s'établit en écrivant côte à côte
    les symboles des éléments présents dans la molécule et en indiquant
    leur nombre respectif en indice.
    
    \textcolor{orange!95!black}{\textbf{Exemples} : \ch{H2O}, \ch{CO2}}
    \item Pour la formule d'une espèce ionique, on indique en premier la
    formule du cation, puis celle de l'anion.
    \item \emph{Une espèce ionique est électriquement neutre}, les nombres 
    de cations et d'anions doivent être tels que \emph{les charges se compensent}.
    
    \textcolor{orange!95!black}{\textbf{Exemples} : \ch{NaOH}, \ch{ZnS}, \ch{NaCl},
      \ch{CaCl2}, \ch{CaF2}, \ch{KOH}}
  \end{itemize}
\end{docs}
%-------------------------------------------------------------------
\section{\travail}
\subsection{Partie 1 Construire des atomes}
\begin{enumerate}
  \item  De quelles particules sont composés les atomes?
  \begin{solution}
    protons, neutrons, électrons.
  \end{solution}
  % 
  \item Utiliser l'animation pour ajouter aléatoirement des protons, des
  neutrons et des électrons.

  \item Quelle est la charge électrique de ces particules?
  \begin{solution}
    Le proton est chargé positivement, le neutron est neutre et 
    l'électron est chargé négativement.
  \end{solution}
  % 
  \item Où se placent les électrons, les protons et les neutrons dans l'atome?
  \begin{solution}
    Les protons et les neutrons sont dans le noyau et les électrons 
    se situent autour
  \end{solution}
  % 
  \item  Les protons et les neutrons, sont des \emph{nucléons}. 
  Justifier l'utilisation de ce terme en recherchant son 
  étymologie.
  \begin{solution}
    Du grecque "nucleus", qui signifie noyau.
  \end{solution}
  % 
  \item De quoi dépend le symbole d'un élément chimique?
  \begin{solution}
    Uniquement du nombre de protons dans le noyau.
  \end{solution}
  % 
  \item Que représentent les lettres X, A et Z?
  \begin{solution}
    X est le symbole de l'élément chimique, A le nombre de nucléons et 
    Z le nombre de protons dans le noyau.
  \end{solution}
  % 
  \item À quelle condition l'entité fabriquée est-elle un atome? Un cation? 
  Un anion?
\end{enumerate}
%--------------------------------------------------------------
\clearpage
\subsection{Partie 2 : espèces chimiques, entités chimiques}
\begin{enumerate}
  \item Classer les termes suivants dans le tableau ci-dessous:
  
  \textit{ion fer (II), atome de fer, atome de cuivre, ion cuivre (II), fer, cuivre, zinc,
    ion zinc, fluroure de calcium, ion calcium, ion fluorure, sulfure de zinc, ion sulfure
  }
  
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|p{7cm}|p{7cm}|}
      \hline
      \centering \textbf{Espèces chimiques}
      & \centering \textbf{Entités chimiques} \tabularnewline
        \hline
      & \\ [4cm]
      \hline            
    \end{tabular}
  \end{center}
  % 
  \item Classer les termes suivants dans le tableau ci-dessous:
  
  \textit{sulfure de zinc, sucre, hydroxyde de sodium, cuivre, cellulose,
    chlorure de sodium, fluorure de calcium, eau, fer,  caféine, 
    butane (combustible), chlorure de calcium, hydroxyde de potassium}
  
  \begin{center}
    \centering
    \begin{tabular}{|p{7cm}|p{7cm}|}
      \hline
      \centering \textbf{Espèces ioniques}
      & \centering \textbf{Espèces moléculaires} \tabularnewline
        \hline
      & \\ [4cm]
      \hline            
    \end{tabular}
  \end{center}
  % 
  \item Pourquoi n'y a-t-il pas de charge dans les formules des espèces
  ioniques du document 4?
  \item Relier les formules chimiques du document 4 aux espèces chimiques de la question précédente.
  \item Par déduction, indiquer le symbole de l'élément calcium et potassium.
  \item Donner la formule des ions présents dans les espèces ioniques
  précédentes (penser à indiquer la charge).
  \item Comparer l'ordre dans lequel sont indiqués les ions dans la formule
  et dans le nom d'une espèce ionique.

  \subsubsection{\sc données}
  
  \begin{itemize}
    \item Ion hydroxyde \ch{HO-} (ou \ch{OH-})
    \item Ion zinc : \ch{Zn^2+}
    \item Ion sodium : \ch{Na+}
    \item Ion chlorure : \ch{Cl-}
  \end{itemize}
\end{enumerate}
\end{document}
